\chapter*{LEMBAR PERNYATAAN}
\vspace*{0.7cm}
\addcontentsline{toc}{chapter}{LEMBAR PERNYATAAN}
\noindent Dengan ini saya menyatakan bahwa tugas akhir dengan judul "\judul" beserta seluruh isinya adalah benar-benar karya saya sendiri dan saya tidak melakukan penjiplakan atau pengutipan dengan cara-cara yang tidak sesuai  dengan  etika  keilmuan  yang  berlaku  dalam  masyarakat  keilmuan.  Atas pernyataan ini, saya siap menanggung resiko/sanksi yang dijatuhkan kepada saya apabila  kemudian  ditemukan  adanya  pelanggaran  terhadap  etika  keilmuan  dalam karya saya ini, atau ada klaim dari pihak lain terhadap keaslian karya saya ini. \\
\begin{flushright}
	Bandung, 24 Agustus 2017\\
	Yang membuat pernyataan,\\
	\leavevmode\newline
	\leavevmode\newline
	Bagus Nugroho Budi Nurtomo
\end{flushright}